

## Substitutionsmetoden

Förutom att lösa ekvationssystem grafiskt, så kan vi lösa dem algebraiskt (med algebraiska metoder). En metod för att lösa ekvationssystem algebraiskt är **substitutionsmetoden**. (Att utföra en substitution innebär att man byter ut något och det är precis det vi gör.)

### Lösa ekvationssystem med substitutionsmetoden

1. Lös ut en valfri variabel från en valfri ekvation i ekvationssystemet.
2. Byt ut variabeln mot uttrycket du fick i den ekvation som du inte använt.
3. Lös ekvationen och bestäm värdet för den ena variabeln.
4. Sätt in värdet på den ena variabeln i någon av de tidigare ekvationerna för att få värdet på den andra variabeln.

Ex. Lös ekvationssystemet

$$\begin{cases} y = 2x - 4 \\ y = -x + 5 \end{cases}$$

Vi börjar med att ge ekvationerna etiketter för att underlätta hänvisning till dem. Vi kallar den övre ekvationen för (1) och den undre ekvationen för (2).

$$\begin{cases} y = 2x - 4 & (1) \\ y = -x + 5 & (2) \end{cases}$$

Enligt ekvation (1) är  $y = 2x - 4$ . Vi byter ut (substituerar)  $y$  mot  $2x - 4$  i ekvation (2). Det ger  $2x - 4 = -x + 5$

Vi samlar alla  $x$  på ena sidan och löser sedan ut  $x$ .

$$2x - 4 + x = -x + 5 + x$$

$$3x - 4 = 5$$

$$3x - 4 + 4 = 5 + 4$$

$$3x = 9$$

$$\frac{3x}{3} = \frac{9}{3}$$

$$x = 3$$

Vi har nu bestämt  $x$ . Vi sätter nu in  $x = 3$  i någon av de ursprungliga ekvationerna (vilken spelar ingen roll) för att få ut  $y$ . Insättning av  $x = 3$  i ekvation (1) ger  $y = 2 \cdot 3 - 4 = 6 - 4 = 2$

Så  $y = 2$

Lösningen till ett ekvationssystem brukar anges med klammer.

$$\text{Svar: } \begin{cases} x = 3 \\ y = 2 \end{cases}$$

Ex. Lös ekvationssystemet

$$\begin{cases} 2x - y = 7 \\ x - 3y = 1 \end{cases}$$

Vi skriver av ekvationssystemet och sätter etiketter

$$\begin{cases} 2x - y = 7 & (1) \\ x - 3y = 1 & (2) \end{cases}$$

Här står inte  $x$  eller  $y$  ensamt i det ena ledet, så vi börjar med att lösa ut  $x$  eller  $y$  från någon av ekvationerna. Vi löser ut  $x$  från ekvation (2) eftersom det är enklast (då den saknar koefficienter och minustecken framför).

$$\begin{aligned} x - 3y &= 1 \\ x - 3y + 3y &= 1 + 3y \\ x &= 1 + 3y & (3) \end{aligned}$$

Då sätter vi  $x = 1 + 3y$  i ekvation (1) (den ekvation som vi inte använt oss av) och löser sedan ut  $y$ .

$$\begin{aligned} 2(1 + 3y) - y &= 7 \\ 2 + 6y - y &= 7 \\ 2 + 5y &= 7 \\ 2 + 5y - 2 &= 7 - 2 \\ 5y &= 5 \\ \frac{5y}{5} &= \frac{5}{5} \\ y &= 1 \end{aligned}$$

Vi har nu bestämt  $y$ . Vi sätter nu in  $y = 1$  i någon av våra ekvationer. Insättning av  $y = 1$  i ekvation (3) ger

$$x = 1 + 3 \cdot 1 = 1 + 3 = 4$$

Så  $x = 4$ .

**Svar:**  $\begin{cases} x = 4 \\ y = 1 \end{cases}$